---
title: "Дайджест №17 (10—16 мая 2010)"
date: "2010-05-17"
---

Активность понемногу возобновляется, чему, видимо, способствует приближающееся официальное начало программы Google Summer of Code.

Изменения в GIMP

- Алексия исправила трансформацию абриса для процедурных кистей;
- Мартин продолжил работу над одноконным интерфейсом, вернул панели инструментов всплывающие подсказки;
- Жиль Рошфор исправил ошибку, из-за которой ширина панели инструментов в однооконном режиме не уменьшалась после увеличения;
- Роман Йоост вернулся к работе над диалогом просмотра и редактирования метаданных;
- Тор Лиллквист исправил ошибку, возникающую при загрузке файлов PDF с нелатинскими символами в пути;
- Нельсон А. де Оливейра исправил утечку памяти в расширении «Интерактивное искажение»;
- несколько более мелких исправлений ошибок.

Изменения в GEGL

- Мартин:
    - начата работа над расширениями, позволяющими сохранять файлы.
    - зарегистрированы операторы сохранения в PNG и PPM;
    - добавлены операторы "gegl:gegl-buffer-save" and "gegl:gegl-buffer-load";
- Дэнни Робсон исправил несколько недочётов в коде;
- Стюарт Аксон, автор [Shoebot](https://launchpad.net/shoebot), поправил сборку привязок Python к GEGL.

Здесь важно отметить два момента.

Во-первых, расшифруем всю эту мельтешню с буферами. При работе с изображениями GIMP делит большие картинки на квадраты (тайлы), для каждого из которых используется свой буфер, над которым производятся те или иные операции. Одной из задач в запланированной интеграции GIMP с GEGL как раз является переход на буферы GEGL, так что чем больше здесь изменений, тем ближе тот счастливый день, когда... Ну, вы поняли.

Во-вторых, Дэнни Робсон — тот самый студент, работающий по программе Google Summer of Code, который собирается реализовать в GEGL операторы отображения тонов и маттинга. Его активность до официального начала работы в GSoC говорит о том, что он серьёзно настроен успешно реализовать свой проект.

Изменений в babl не было.
